\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}

\title{\textbf{Fundamentos do Design Gráfico}\\[4pt]\large Aula 02 --- História e Evolução do Design}
\author{Professor Pedro Sacramento}
\date{16 de junho de 2026}

\begin{document}

\maketitle

% ============================================
\section{Introdução}

Compreender a história do design gráfico é essencial para formar profissionais conscientes das referências visuais que moldaram a comunicação ao longo dos séculos. O design não surge no vácuo: cada estilo, técnica e escola reflete o contexto social, tecnológico e cultural de sua época.

\bigskip
\noindent O livro-texto de referência para esta aula está disponível gratuitamente sob licença Creative Commons:

\begin{center}
\url{https://opentextbc.ca/graphicdesign/}
\end{center}

\bigskip
\noindent Trata-se de um recurso aberto que cobre tanto os fundamentos históricos quanto os princípios técnicos do design gráfico e da produção impressa.

% ============================================
\section{Linha do tempo}

A história do design gráfico pode ser organizada nos seguintes períodos principais:

\begin{itemize}[nosep]
  \item Pré-história e primeiros sistemas de escrita (pictogramas, cuneiforme, hieróglifos)
  \item Manuscritos medievais e a invenção da imprensa (Gutenberg, séc. XV)
  \item Renascimento e expansão da tipografia
  \item Revolução Industrial e produção em massa (séc. XVIII--XIX)
  \item Movimento Arts and Crafts (William Morris, final do séc. XIX)
  \item Art Nouveau e o cartaz publicitário
  \item Bauhaus e o modernismo (1919--1933)
  \item Estilo Tipográfico Internacional / Design Suíço (décadas de 1950--70)
  \item Pós-modernismo e a ruptura das regras (décadas de 1980--90)
  \item Revolução digital e design contemporâneo
\end{itemize}

% ============================================
\section{Exercício}

\subsection*{Objetivo}
Construir coletivamente um panorama da história do design gráfico, utilizando o livro do OpenTextBC como fonte e uma ferramenta de IA de sua preferência como apoio para a síntese.

\subsection*{Dinâmica}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item A turma será dividida em grupos.
  \item Cada grupo ficará responsável por \textbf{um período histórico} da linha do tempo acima.
  \item O grupo acessará o capítulo correspondente no livro \url{https://opentextbc.ca/graphicdesign/} e, com auxílio de uma ferramenta de IA de sua preferência, produzirá um resumo estruturado contendo:
  \begin{itemize}[nosep]
    \item Contexto histórico (o que estava acontecendo no mundo na época)
    \item Principais características visuais do período
    \item Designers, artistas ou movimentos representativos
    \item Inovações técnicas ou tecnológicas relevantes
    \item Exemplos visuais marcantes
  \end{itemize}
  \item Ao final, cada grupo apresentará seu resumo para a turma, montando juntos a linha do tempo completa.
\end{enumerate}

\subsection*{Sugestão de prompt}
\begin{quote}
\textit{``Com base no conteúdo do capítulo [X] do livro Graphic Design and Print Production Fundamentals (OpenTextBC), produza um resumo didático sobre o período [NOME DO PERÍODO]. Inclua: contexto histórico, características visuais, principais nomes, inovações técnicas e exemplos marcantes.''}
\end{quote}

\bigskip
\noindent O resultado final será um panorama completo da história do design gráfico, construído de forma colaborativa e fundamentado em uma fonte acadêmica aberta.

\end{document}
